%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%        Corso Analisi Non Standard - Verona 2020
%
%                      Gruppo NSA-Verona
%
%                          Integrali
%
%                           grafici
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the Creative Commons BY-SA
%
% The Current Maintainer of this work is 
% Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com
%
% Copyright 2020-24 Daniele Zambelli
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\semirect}[7]{
  \def \xa{#1}
  \def \ya{#2}
  \def \yb{#3}
  \def \deltax{#4}
  \def \labeli{#5}
  \def \spostli{#6}
  \def \colore{#7}
  \draw [color=#7, opacity=0.5] (\xa, \ya) -- (\xa + \deltax, \ya) 
        (\xa + \deltax, \yb) -- (\xa + \deltax, 0) 
        node [below=\spostli] {\footnotesize\(\labeli\)};
}

\begin{comment}
% punti per il grafico seguente
{1/2.796, 2/2.995, 3/3.508, 4/4.246, 5/5.12, 6/6.043, 7/6.924, 8/7.675, 
9/8.208, 10/8.433}
\end{comment}

\newcommand{\sommeriemann}{% 
  \def \functc{-0.18/12.167*\x*\x*\x + 1.3/5.29*\x*\x - 1/2.3*\x +3}
  \def \xa{1}
  \def \xb{10}
  \def \deltaa{3}
  \def \deltab{1}
  \disegno[5]{
    \rcom{-0}{+11}{-0}{+9}{gray!50, very thin, step=1}
    \tkzInit[xmin=-0.3, xmax=+11.3, ymin=-0.3, ymax=+9.3]
    \tkzFct[domain=-0.3:11.3, ultra thick, color=green!50!black] {\functc}
      \draw [white!30!black] (\xa, 2.796) -- (\xa, 0) node [below=1.4] 
            {\(a\)};
      \draw [white!30!black] (\xb, 8.433) -- (\xb, 0) node [below=1.2] 
            {\(b\)};
% sequenza a_i
    \foreach \xpa/\ypa/\ypb [count = \xi] in
                            {1/2.796/4.246, 
                             4/4.246/6.924}{ 
      \semirect{\xpa}{\ypa}{\ypb}{\deltaa}{a_{\xi}}{0}{blue!60!black}
      \fill [blue!60!black, opacity=.2] 
            (\xpa, 0) rectangle (\xpa + \deltaa, \ypa);}
    \draw [blue!60!black, opacity=.5] (7, 6.924) -- (\xb, 6.924);
    \fill [blue!60!black, opacity=.2] 
            (7, 0) rectangle (\xb, 6.924);
    \foreach \xp/\ip in {1/0, 10/3}{
      \node at (\xp, 0) [below, blue!60!black, opacity=.5] 
          {\footnotesize\(a_{\ip}\)};}
% sequenza b_i
    \foreach \xpa/\ypa/\ypb [count = \xi] in
                            {1/2.796/2.995, 2/2.995/3.608, 3/3.608/4.246, 
                             4/4.246/5.12, 5/5.12/6.043, 6/6.043/6.924, 
                             7/6.924/7.675, 8/7.675/8.208}{
      \semirect{\xpa}{\ypa}{\ypb}{\deltab}{b_{\xi}}{.5}{red!60!black}
      \fill [red!60!black, opacity=.2] 
            (\xpa, 0) rectangle (\xpa + \deltab, \ypa);}
    \draw [red!60!black, opacity=.5] (9, 8.208) -- (\xb, 8.208);
    \fill [red!60!black, opacity=.2] 
            (9, 0) rectangle (\xb, 8.208);
    \foreach \xp/\ip in {1/0, 10/9}{
      \node at (\xp, 0) [below=.5, red!60!black, opacity=.5] 
          {\footnotesize\(b_{\ip}\)};}
  }
}

\begin{comment}
% Punti per il grafico seguente
{0/3.0, 1/4.772, 2/5.78, 3/6.157, 4/6.04, 5/5.562, 6/4.86, 7/4.068, 8/3.32, 
9/2.753, 10/2.5, 11/2.698, 12/3.48, 13/4.982, 14/7.34}

{1/4.772, 3/6.157, 5/5.562, 7/4.068, 9/2.753, 11/2.698, 13/4.982, 15/10.687}

{1.0/4.772, 3.8/6.097, 6.6/4.387, 9.400/2.606, 12.2/3.719, 
15.0/10.687}
\end{comment}

\newcommand{\duesudda}{% 
  \def \functc{0.18/8*\x*\x*\x - 1.8/4*\x*\x + 4.4/2*\x +3}
  \def \xa{1}
  \def \xb{14}
  \def \deltaa{2.8}
  \def \deltab{2}
    \rcom{-1}{+15}{-1}{+9}{gray!50, very thin, step=1}
    \tkzInit[xmin=-1.3, xmax=+15, ymin=-1.3, ymax=+9.3]
    \tkzFct[domain=-1.3:15.3, ultra thick, color=green!50!black] {\functc}
      \draw [white!30!black] (\xa, 4.772) -- (\xa, 0) node [below=1.8] 
            {\(a\)};
      \draw [white!30!black] (\xb, 7.34) -- (\xb, 0) node [below=1.6] 
            {\(b\)};
% sequenza a_i
    \foreach \xpa/\ypa/\ypb [count = \xi] in
                            {1.0/4.772/6.097, 3.8/6.097/6.097, 
                             6.6/4.387/4.387, 9.4/2.606/3.719}{
      \semirect{\xpa}{\ypa}{\ypb}{\deltaa}{a_{\xi}}{0}{blue!50!black}}
    \draw [blue!50!black, opacity=.5] (13, 4.982) -- (\xb, 4.982);
    \node at (1, 0) [below, blue!50!black, opacity=.5] 
        {\footnotesize\(a_0\)};
% sequenza b_i
    \foreach \xpa/\ypa/\ypb [count = \xi] in
                            {1/4.772/6.157, 3/6.157, 
                             5/5.562, 7/4.068, 
                             9/2.753, 11/2.698/4.982}{
      \semirect{\xpa}{\ypa}{\ypb}{\deltab}{b_{\xi}}{.5}{red!50!black}}
    \draw [red!50!black, opacity=.5] (12.2, 3.719) -- (\xb, 3.719);
    \node at (1, 0) [below=.5, red!50!black, opacity=.5] 
        {\footnotesize\(b_0\)};
}

\newcommand{\duesuddb}{% 
    \foreach \xp/\ind in {3/2, 3.8/3, 5/4, 6.6/5, 7/6, 9/7,
                          9.4/8, 11/9, 12.2/10, 13/11, 14/12}{
      \node at (\xp, 0) [below=1.2, green!50!black]%, opacity=.5] 
        {\footnotesize\(c_{\ind}\)};}
      \node at (1, 0) [below=1.2, green!50!black]
        {\footnotesize\(c_{0}=c_{1}\)};
}

\newcommand{\duesuddc}{% 
    \foreach \pa/\pb in {{(3, 4.772)}/{(3.8, 6.097)}, 
                         {(3.8, 6.097)}/{(5, 6.157)}, 
                         {(5, 5.562)}/{(6.6, 6.097)}, 
                         {(6.6, 4.387)}/{(7, 5.562)}, 
                         {(7, 4.068)}/{(9, 4.387)}, 
                         {(9, 2.753)}/{(9.4, 4.387)}, 
                         {(9.4, 2.606)}/{(11, 2.753)}, 
                         {(11, 2.606)}/{(12.2, 2.698)}, 
                         {(12.2, 2.698)}/{(13, 3.719)}, 
                         {(13, 3.719)}/{(14, 4.982)}}{
      \fill [white!60!black, opacity=.5] \pa rectangle \pb;}
}

\newcommand{\duesuddivisionia}{% 
  \disegno[5]{
  \duesudda
  }
}

\newcommand{\duesuddivisionib}{% 
  \disegno[5]{
  \duesudda
  \duesuddb
  }
}

\newcommand{\duesuddivisionic}{% 
  \disegno[5]{
  \duesudda
  \duesuddb
  \duesuddc
  }
}

\begin{comment}
% punti per il grafico seguente
{3.0/7.0, 4.2/5.8, 5.4/4.6, 6.6/3.4}

{3.2/6.8, 4.6/5.4, 6.0/4.0}
\end{comment}

\newcommand{\diffsommeinfinite}{% 
  \def \functc{+0.18/12.167*\x*\x*\x - 1.1/5.29*\x*\x + 0/2.3*\x +5}
  \def \xa{1}
  \def \xb{10}
  \def \deltaa{1.2}
  \def \deltab{1.4}
  \disegno[5]{
    \rcom{-0}{+9}{-0}{+8}{gray!50, very thin, step=1}
    \tkzInit[xmin=-0.3, xmax=+9.3, ymin=-0.3, ymax=+8.3]
    \tkzFct[domain=-0.3:9.3, ultra thick, color=green!50!black] {\functc}
    \draw [very thin] (4.7, 1.95) -- (4.7, 0);
% microscopio 1
    \microscopio{(4.7, 1.95)}{1.0}{80}{-85}{2.5}{(7, 7.5)}
                {\footnotesize\(\times \infty\)}
    \tkzFct[domain=2.85:6.4, ultra thick, color=green!50!black] {-1*x +10}
    \foreach \xp/\yp/\base in {3/7/3, 4.2/5.8/3, 5.4/4.6/3.85}{
      \draw [thin, blue!50!black] 
            (\xp, \yp) -- (\xp+\deltaa, \yp) -- (\xp+\deltaa, \base);
    }
    \draw [thin, blue!50!black] (3, 3.5) -- (3, 7.3);
    \foreach \xp/\yp/\base in {3.2/6.8/3.0, 4.6/5.4/3.3}{
      \draw [thin, red!50!black] 
            (\xp, \yp) -- (\xp+\deltab, \yp) -- (\xp+\deltab, \base);
    }
    \draw [thin, red!50!black] (3.2, 3.3) -- (3.2, 7.45) (6, 4) -- (6.7, 4);
% microscopio 2
    \microscopio{(4.7, 0)}{1.0}{-100}{95}{2.5}{(7, -1.4)}
                {\footnotesize\(\times \infty\)}
    \draw [thin] (2.3, -3.0) -- (7.2, -3.0);
    \foreach \xp/\yp/\ia/\ic in {3/-1.7/i/k, 4.2/-1.05/i+1/k+2,
                                 5.4/-1.05/i+2/k+4, 6.6/-1.8/i+4/k+6}{
      \draw [thin, blue!50!black] (\xp, \yp) -- (\xp, -3.0)
            node [below] {\footnotesize\(a_{\ia}\)}
            node [below=1.3] {\footnotesize\(c_{\ic}\)};
      }
    \foreach \xp/\yp/\ia/\ic in {3.2/-1.5/j/k+1, 4.6/-1.0/j+1/k+3,
                                 6/-1.3/j+2/k+5}{
      \draw [thin, red!50!black] (\xp, \yp) -- (\xp, -3.0)
            node [below=.5] {\footnotesize\(b_{\ia}\)}
            node [below=1.8] {\footnotesize\(c_{\ic}\)};
      }
    \foreach \pa/\pb in {{(3.2, 6.8)}/{(4.2, 7)}, 
                         {(4.2, 5.8)}/{(4.6, 6.8)}, 
                         {(4.6, 5.4)}/{(5.4, 5.8)}, 
                         {(5.4, 4.6)}/{(6, 5.4)}, 
                         {(6, 4.0)}/{(6.6, 4.6)}}{
      \fill [white!60!black, opacity=.5] \pa rectangle \pb;}
    \fill [white!60!black, opacity=.5] 
          (3, 7) -- (3.2, 7) -- (3.2, 7.45) -- (3, 7.27) -- cycle
          (6.6, 4) -- (6.6, 3.85) -- (6.7, 4) -- cycle;
  }
}

\begin{comment}

% Complessivo
\newcommand{\duesuddivisionib}{% 
  \def \functc{0.18/8*\x*\x*\x - 1.8/4*\x*\x + 4.4/2*\x +3}
  \def \xa{1}
  \def \xb{14}
  \def \deltaa{2}
  \def \deltab{2.8}
  \disegno[5]{
    \rcom{-1}{+15}{-1}{+9}{gray!50, very thin, step=1}
    \tkzInit[xmin=-1.3, xmax=+15, ymin=-1.3, ymax=+9.3]
    \tkzFct[domain=-1.3:15.3, ultra thick, color=green!50!black] {\functc}
      \draw [white!30!black] (\xa, 4.772) -- (\xa, 0) node [below=1.8] 
            {\(a\)};
      \draw [white!30!black] (\xb, 7.34) -- (\xb, 0) node [below=1.6] 
            {\(b\)};
% sequenza a_i
    \foreach \xpa/\ypa/\ypb [count = \xi] in
                            {1/4.772/6.157, 3/6.157, 
                             5/5.562, 7/4.068, 
                             9/2.753, 11/2.698/4.982}{
      \semirect{\xpa}{\ypa}{\ypb}{\deltaa}{a_{\xi}}{0}{blue!50!black}}
    \draw [blue!50!black, opacity=.5] (13, 4.982) -- (\xb, 4.982);
    \node at (1, 0) [below, blue!50!black, opacity=.5] 
        {\footnotesize\(a_0\)};
% sequenza b_i
    \foreach \xpa/\ypa/\ypb [count = \xi] in
                            {1.0/4.772/6.097, 3.8/6.097/6.097, 
                             6.6/4.387/4.387, 9.4/2.606/3.719}{
      \semirect{\xpa}{\ypa}{\ypb}{\deltab}{b_{\xi}}{.5}{red!50!black}}
    \draw [red!50!black, opacity=.5] (12.2, 3.719) -- (\xb, 3.719);
    \node at (1, 0) [below=.5, red!50!black, opacity=.5] 
        {\footnotesize\(b_0\)};
    \foreach \xp/\ind in {1/0, 3/1, 3.8/2, 5/3, 6.6/4, 7/5, 9/6,
                          9.4/7, 11/8, 12.2/9, 13/10, 14/11}{
      \node at (\xp, 0) [below=1.2, green!50!black]%, opacity=.5] 
        {\footnotesize\(c_{\ind}\)};}
    \foreach \pa/\pb in {{(3, 4.772)}/{(3.8, 6.097)}, 
                         {(3.8, 6.097)}/{(5, 6.157)}, 
                         {(5, 5.562)}/{(6.6, 6.097)}, 
                         {(6.6, 4.387)}/{(7, 5.562)}, 
                         {(7, 4.068)}/{(9, 4.387)}, 
                         {(9, 2.753)}/{(9.4, 4.387)}, 
                         {(9.4, 2.606)}/{(11, 2.753)}, 
                         {(11, 2.606)}/{(12.2, 2.698)}, 
                         {(12.2, 2.606)}/{(13, 3.719)}, 
                         {(13, 3.719)}/{(14, 4.982)}}{
      \fill [white!60!black] \pa rectangle \pb;}
  }
}

\end{comment}

\begin{comment}
% Precedente versione.
\newcommand{\duesuddivisionia}{% 
  \def \functc{0.18/8*\x*\x*\x - 1.8/4*\x*\x + 4.4/2*\x +3}
  \def \xa{1}
  \def \xb{13}
  \def \deltaa{2}
  \def \deltab{2.4}
  \disegno[5]{
    \rcom{-1}{+15}{-1}{+9}{gray!50, very thin, step=1}
      \draw [white!30!black] (1, 4.772) -- (1, 0) node [below=1.8] {\(a\)};
      \draw [white!30!black] (12, 3.48) -- (12, 0) node [below=1.6] {\(b\)};
% sequenza a_i
    \foreach \xpa/\ypa/\ypb [count = \xi] in
                            {1/4.772/6.157, 3/6.157/6.157, 5/5.562/5.562, 
                             7/4.068/4.068, 9/2.753/2.753}{
      \semirect{\xpa}{\ypa}{\ypb}{\deltaa}{a_{\xi}}{0}{blue!50!black}}
    \draw [blue!50!black, opacity=.5] (11, 2.698) -- (12, 2.698);
      \node at (1, 0) [below, blue!50!black, opacity=.5] 
        {\footnotesize\(a_0\)};
% sequenza b_i
    \foreach \xpa/\ypa/\ypb [count = \xi] in
                            {1.0/4.772/6.162, 3.4/6.162, 5.8/5.012, 
                            8.2/3.188}{
      \semirect{\xpa}{\ypa}{\ypb}{\deltab}{b_{\xi}}{.5}{red!50!black}}
    \draw [red!50!black, opacity=.5] (10.6, 2.556) -- (12, 2.556);
      \node at (1, 0) [below=.5, red!50!black, opacity=.5] 
        {\footnotesize\(b_0\)};
    \foreach \xp/\ind in {1/0, 3/1, 3.4/2, 5/3, 5.8/4, 7/5, 8.2/6, 9/7,
                          10.6/8, 11/9, 12/10}{
      \node at (\xp, 0) [below=1.2, green!50!black]%, opacity=.5] 
        {\footnotesize\(c_{\ind}\)};}
    \foreach \pa/\pb in {{(3, 4.772)}/{(3.4, 6.162)}, 
                         {(5, 5.562)}/{(5.8, 6.162)}, 
                         {(5.8, 5.012)}/{(7, 5.562)}, 
                         {(7, 4.068)}/{(8.2, 5.012)}, 
                         {(8.2, 3.188)}/{(9, 4.068)}, 
                         {(9, 2.753)}/{(10.6, 3.188)}, 
                         {(10.6, 2.556)}/{(11, 2.753)}, 
                         {(11, 2.556)}/{(12, 2.698)}}{
      \fill [white!60!black] \pa rectangle \pb;}
    \tkzInit[xmin=-1.3, xmax=+15, ymin=-1.3, ymax=+9.3]
    \tkzFct[domain=-1.3:15.3, ultra thick, color=green!50!black] {\functc}
  }
}

\end{comment}

\def \graficobasea{
    \def \xi{-0.3};
    \def \yi{4.7};
    \def \xf{10.3};
    \def \yf{-1.5};
    \def \xa{0.4};
    \def \ya{2.9};
    \coordinate (i) at (\xi, \yi);
    \coordinate (f) at (\xf, \yf);
    \coordinate (a) at (\xa, \ya);
    \coordinate (b) at (\xb, \yb);
    \coordinate (ctrli) at (3, -6);
    \coordinate (ctrlf) at (7, 15);
    \def \linea{(i) .. controls (ctrli) and (ctrlf) .. (f)}
    \rcom{0}{+10}{0}{+8}{gray!50, very thin, step=1}
    \begin{scope}
      \clip (\xi, -0.3) rectangle (\xf, 8);
      \draw [ultra thick, green!50!black] \linea;
    \end{scope}
    \xbar{\xa}{\ya}{a}{white!30!black}{blue!50!black}{black}{0.79}
    \xbar{\xb}{\yb}{b}{white!30!black}{blue!50!black}{black}{0.6}
}

\newcommand{\partizionen}{% Valutazione di f in alcuni punti con n fissato
  \disegno{
    \def \xb{8.4};
    \def \yb{4.25};
    \begin{scope}[visible on=<1->] \graficobasea \end{scope}
    \begin{scope}[visible on=<3->]
      \foreach \xp/\yp/\lab in {0.4/2.9/a_0, 1.4/1.67/a_1, 2.4/1.57/a_2, 
                                3.4/2.17/~, 4.4/3.15/~, 5.4/4.17/a_i, 
                                6.4/4.9/~, 7.4/5.06/~, 8.4/4.25/a_n}{
        \xbar{\xp}{\yp}{\lab}
             {white!30!black}{blue!50!black}{blue!50!black}{0}}
      \foreach \xp in {3.9, 6.9}{
        \node at (\xp, 0) [white!30!black, below, yshift=-6pt] {\(\dots\)};}
    \end{scope}
  }
}

\newcommand{\partizioned}{% Valutazione di f in alcuni punti con d fissato
  \disegno{
    \def \xb{8.8};
    \def \yb{3.55};
    \begin{scope}[visible on=<1->] \graficobasea \end{scope}
    \begin{scope}[visible on=<3->]
      \foreach \xp/\yp/\lab in {0.4/2.9/a_0, 1.4/1.67/a_1, 2.4/1.57/a_2, 
                                3.4/2.17/~, 4.4/3.15/~, 5.4/4.17/a_i, 
                                6.4/4.9/~, 7.4/5.06/~, 8.4/4.25/a_k}{
        \xbar{\xp}{\yp}{\lab}
        {white!30!black}{blue!50!black}{blue!50!black}{0}}
      \foreach \xp in {3.9, 6.9}{
        \node at (\xp, 0) [white!30!black, below, yshift=-6pt] {\(\dots\)};}
    \end{scope}
    }
}


\begin{comment}

% (c) 2017 Bruno Stecca
% (c) 2017 Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com
% 
% Tutti i grafici per il capitolo relativo agli integrali
% 
% 

\newcommand{\areasottesasegmento}{% Area sottesa a un segmento
  \disegno{
    \coordinate (a) at (2.5, 4);
    \coordinate (xa) at (2.5, 0);
    \coordinate (ya) at (0, 4);
    \coordinate (b) at (4.3, 5.2);
    \coordinate (xb) at (4.3, 0);
    \coordinate (yb) at (0, 5.2);

    \fill [top color=green!30!black!20,bottom color=green!50!black!10] 
    (a) -- (b) -- (xb) -- (xa) -- cycle;

    \rcom{-1}{+6}{-1}{+6}{gray!50, very thin, step=1}
    
    \draw [thick] (a) -- (b);
    \filldraw (a) circle (1.5pt) node [above left] {A};
    \filldraw (b) circle (1.5pt) node [above left] {B};

    \begin{scope}[dotted]
    \draw [-] (a) -- (xa) node [below] {\(a\)};
    \draw [-] (a) -- (ya) node [left] {\(y_A\)};
    \draw [-] (b) -- (xb) node [below] {\(b\)};
    \draw [-] (b) -- (yb) node [left] {\(y_B\)};
    \end{scope}
    }
}

\newcommand{\areasottesasegmenti}{% Area sottesa a un segmento
  \disegno{
    \rcom{-1}{+6}{-1}{+8}{gray!50, very thin, step=1}
    \foreach \xa/\y in {2/5, 2.5/4, 3/6, 3.5/3, 4/7, 4.5/5}{
      \fill [top color=green!30!black!20,bottom color=green!50!black!10] 
      (\xa, \y) -- (\xa+.5, \y) -- (\xa+.5, 0.015) -- (\xa, 0.015) -- cycle;
      \draw [thick, cap=butt] (\xa, \y) -- (\xa+.5, \y);
      \draw [very thin](\xa,\y) -- (\xa,0.018) (\xa+.5,\y) -- (\xa+.5,0.018);
    }
  }
}

\def \definizionilinea{
    \def \xi{-0.3};
    \def \yi{6.7};
    \def \xf{10.3};
    \def \yf{0.5};
    \def \xa{0.4};
    \def \ya{4.9};
    \def \xb{8.8};
    \def \yb{5.55};
    \coordinate (i) at (\xi, \yi);
    \coordinate (f) at (\xf, \yf);
    \coordinate (a) at (\xa, \ya);
    \coordinate (b) at (\xb, \yb);
    \coordinate (ctrli) at (3, -4);
    \coordinate (ctrlf) at (7, 17);
    \def \linea{(i) .. controls (ctrli) and (ctrlf) .. (f)}
}

\newcommand{\areasottesacurva}{% Area sottesa ad una curva.
  \disegno{
    \definizionilinea
    \begin{scope}
      \clip (\xa, 0) rectangle (\xb, 8);
      \fill [top color=green!30!black!20, bottom color=green!50!black!10] 
      \linea -- (\xf, 0) -- (\xi, 0) -- cycle;
    \end{scope}

    \rcom{0}{+10}{0}{+8}{gray!50, very thin, step=1}
    
    \begin{scope}
      \clip (\xi, 0) rectangle (\xf, 8);
      \draw [thick] \linea;
    \end{scope}

    \begin{scope}
    \draw [-] (a) -- (\xa, 0) node [below] {\(a\)};
    \draw [-] (b) -- (\xb, 0) node [below] {\(b\)};
    \node at (4.5, 2.5) {\(\mathcal{A}(a;~b)\)};
    \end{scope}
    }
}

\newcommand{\propradditiva}{% Propr. additiva per area sottesa ad una curva.
  \disegno{
    \definizionilinea
    \def \xc{5.5};
    \def \yc{6.25};
    \coordinate (c) at (\xc, \yc);

    \begin{scope}
      \clip (\xa, 0) rectangle (\xb, 8);
      \fill [top color=green!30!black!20, bottom color=green!50!black!10] 
      \linea -- (\xf, 0) -- (\xi, 0) -- cycle;
    \end{scope}

    \rcom{0}{+10}{0}{+8}{gray!50, very thin, step=1}
    
    \begin{scope}
      \clip (\xi, 0) rectangle (\xf, 8);
      \draw [thick] \linea;
    \end{scope}

    \begin{scope}
    \draw [-] (a) -- (\xa, 0) node [below] {\(a\)};
    \draw [-] (c) -- (\xc, 0) node [below] {\(t\)};
    \draw [-] (b) -- (\xb, 0) node [below] {\(b\)};
    \node at (3, 2.5) {\(\mathcal{A}(a;~t)\)};
    \node at (7.2, 2.5) {\(\mathcal{A}(t;~b)\)};
    \end{scope}
    }
}

\newcommand{\arearettangolare}[4]{% Rettangolo.
  \disegno{
    \definizionilinea
    \def \xm{#1};
    \def \ym{#2};
    \def \lm{#3};
    \def \h{#4};

    \begin{scope}
      \clip (\xa, 0) rectangle (\xb, 8);
      \fill [top color=green!30!black!20, bottom color=green!50!black!10] 
      (\xa, 0) rectangle (\xb, \ym);
    \end{scope}

    \rcom{0}{+10}{0}{+8}{gray!50, very thin, step=1}
    
    \begin{scope}
      \clip (\xi, 0) rectangle (\xf, 8);
      \draw [thick] \linea;
    \end{scope}

    \begin{scope}[thin]
    \draw  (\xa, 0) node [below] {\(a\)} -- (\xa, \ym) -- 
           (\xb, \ym)  -- (\xb, 0) node [below] {\(b\)};
    \draw [densely dotted] (\xa, \ym) -- (0, \ym) node [left] {\(\h\)};
    \node at (4.5, 2.5) {\(\mathcal{A}_{\lm}(a;~b)\)};
    \end{scope}
    }
}

\newcommand{\areaminore}{% Rettangolo minore.
  \arearettangolare{2}{3.49}{mi}{m}
}

\newcommand{\areamaggiore}{% Rettangolo maggiore.
  \arearettangolare{7}{7.12}{ma}{M}
}

\newcommand{\sommariemann}{% Somma di Riemann.
  \disegno{
    \definizionilinea
    \def \dx{1};
%     \def \ym{2};
%     \def \lm{3};

    \foreach \xa/\y in {0.4/4.9, 1.4/3.65, 2.4/3.57, 3.4/4.17, 4.4/5.15, 
                        5.4/6.2, 6.4/6.9, 7.4/7.06}{
      \fill [top color=green!30!black!20,bottom color=green!50!black!10]
      (\xa, \y) -- (\xa+\dx, \y) -- (\xa+\dx, 0.015) -- (\xa, 0.015) -- cycle;
      \draw [thick, cap=butt] (\xa, \y) -- (\xa+\dx, \y);
      \draw [very thin](\xa,\y) -- (\xa,0.015) (\xa+\dx,\y) -- 
                       (\xa+\dx,0.015);
    }
    \def \y{6.25}
    \fill [top color=green!30!black!20,bottom color=green!50!black!10]
      (8.43, \y) -- (\xb, \y) -- (\xb, 0.015) -- (8.43, 0.015) -- cycle;

    \draw [thick, cap=butt] (8.4, \y) -- (\xb, \y);
    \draw [very thin] (\xb, \y) -- (\xb, 0.015);

    \rcom{0}{+10}{0}{+8}{gray!50, very thin, step=1}

    \begin{scope}
      \clip (\xi, 0) rectangle (\xf, 8);
      \draw [thick] \linea;
    \end{scope}
    
    \node at (\xa, 0) [below, yshift=-1.2em] {\(a\)};
    \node at (\xb, 0) [below, yshift=-1em] {\(b\)};
    \foreach \n in {0,1,2}
      \node at (\xa+\n*\dx, 0) [below] {\(t_\n\)};
    \foreach \n in {3.5,6.5}
      \node at (\xa+\n*\dx, 0) [below, yshift=-6pt] {\(\dots\)};
    \node at (\xa+5*\dx, 0) [below] {\(t_i\)};
    \node at (\xa+8*\dx, 0) [below] {\(t_h\)};

    }
}

\newcommand{\riemanninferiore}{% Somma di Riemann inferiore.
  \disegno{
    \definizionilinea
    \def \dx{1};
%     \def \ym{2};
%     \def \lm{3};

    \foreach \xa/\y in {0.4/3.66, 1.4/3.45, 2.4/3.57, 3.4/4.17, 4.4/5.15, 
                        5.4/6.15, 6.4/6.9, 7.4/6.25}{
      \fill [top color=green!30!black!20,bottom color=green!50!black!10]
      (\xa, \y) -- (\xa+\dx, \y) -- (\xa+\dx, 0.015) -- (\xa, 0.015) -- cycle;
      \draw [thick, cap=butt] (\xa, \y) -- (\xa+\dx, \y);
      \draw [very thin](\xa,\y) -- (\xa,0.015) (\xa+\dx,\y) -- 
                       (\xa+\dx,0.015);
    }
    \fill [top color=green!30!black!20,bottom color=green!50!black!10]
      (8.43, 5.55) -- (\xb, 5.55) -- (\xb, 0.015) -- (8.43, 0.015) -- cycle;

    \draw [thick, cap=butt] (8.4, 5.55) -- (\xb, 5.55);
    \draw [very thin] (\xb, 5.55) -- (\xb, 0.015);

    \rcom{0}{+10}{0}{+8}{gray!50, very thin, step=1}

    \begin{scope}
      \clip (\xi, 0) rectangle (\xf, 8);
      \draw [thick] \linea;
    \end{scope}
    
    \node at (\xa, 0) [below, yshift=-1.2em] {\(a\)};
    \node at (\xb, 0) [below, yshift=-1em] {\(b\)};
    \foreach \n in {0,1,2}
      \node at (\xa+\n*\dx, 0) [below] {\(t_\n\)};
    \foreach \n in {3.5,6.5}
      \node at (\xa+\n*\dx, 0) [below, yshift=-6pt] {\(\dots\)};
    \node at (\xa+5*\dx, 0) [below] {\(t_i\)};
    \node at (\xa+8*\dx, 0) [below] {\(t_h\)};

    }
}

\newcommand{\riemannsuperiore}{% Somma di Riemann superiore.
  \disegno{
    \definizionilinea
    \def \dx{1};
%     \def \ym{2};
%     \def \lm{3};

    \foreach \xa/\y in {0.4/4.9, 1.4/3.67, 2.4/4.17, 3.4/5.15, 4.4/6.2, 
                        5.4/6.9, 6.4/7.15, 7.4/7.06}{
      \fill [top color=green!30!black!20,bottom color=green!50!black!10]
      (\xa, \y) -- (\xa+\dx, \y) -- (\xa+\dx, 0.015) -- (\xa, 0.015) -- cycle;
      \draw [thick, cap=butt] (\xa, \y) -- (\xa+\dx, \y);
      \draw [very thin](\xa,\y) -- (\xa,0.015) (\xa+\dx,\y) -- 
                       (\xa+\dx,0.015);
    }
    \def \y{6.25}
    \fill [top color=green!30!black!20,bottom color=green!50!black!10]
      (8.43, \y) -- (\xb, \y) -- (\xb, 0.015) -- (8.43, 0.015) -- cycle;

    \draw [thick, cap=butt] (8.4, \y) -- (\xb, \y);
    \draw [very thin] (\xb, \y) -- (\xb, 0.015);

    \rcom{0}{+10}{0}{+8}{gray!50, very thin, step=1}

    \begin{scope}
      \clip (\xi, 0) rectangle (\xf, 8);
      \draw [thick] \linea;
    \end{scope}
    
    \node at (\xa, 0) [below, yshift=-1.2em] {\(a\)};
    \node at (\xb, 0) [below, yshift=-1em] {\(b\)};
    \foreach \n in {0,1,2}
      \node at (\xa+\n*\dx, 0) [below] {\(t_\n\)};
    \foreach \n in {3.5,6.5}
      \node at (\xa+\n*\dx, 0) [below, yshift=-6pt] {\(\dots\)};
    \node at (\xa+5*\dx, 0) [below] {\(t_i\)};
    \node at (\xa+8*\dx, 0) [below] {\(t_h\)};

    }
}

\newcommand{\funzint}[5]{% Area sottesa ad una costante.
  \disegno{
    \def \k{#1};
    \def \xa{#2};
    \def \xxi{#3};
    \def \xxf{#4};
    \def \label{#5};
    \def \xi{-1.3};
    \def \xf{7.3};
    \begin{scope}
      \clip (\xa, 0) rectangle (\xf, 5);
      \fill [top color=green!30!black!20, bottom color=green!50!black!10] 
      (\xi, \k) -- (\xf, \k) -- (\xf, 0) -- (\xi, 0) -- cycle;
    \end{scope}

    \rcom{-1}{+7}{0}{+6}{gray!50, very thin, step=1}
    
    \draw [thick] (\xi, \k) -- (\xf, \k);
    \node at (0, \k) [above left] {\(\label\)};

    \draw [-] (\xa, \k) -- (\xa, 0) node [below, yshift=-4pt] {\(a\)};
    \foreach \x in {\xxi,...,\xxf}
      \draw [-] (\x, \k) -- (\x, 0) node [below, yshift=-2pt] {\(\x\)};
    \draw [-] (6.7, \k) -- (6.7, 0) node [below, yshift=-4pt] {\(x\)};
    }
}

\newcommand{\funzintk}[4]{% Area sottesa ad una costante.
  \disegno{
    \def \k{#1};
    \def \xa{#2};
    \def \x{#3};
    \def \label{#4};
    \def \xi{-2.3};
    \def \xf{7.3};
    \begin{scope}
      \clip (\xa, 0) rectangle (\xf, 5);
      \fill [top color=green!30!black!20, bottom color=green!50!black!10] 
      (\xi, \k) -- (\xf, \k) -- (\xf, 0) -- (\xi, 0) -- cycle;
    \end{scope}

    \rcom{-2}{+7}{0}{+5}{gray!50, very thin, step=1}
    
    \draw [thick] (\xi, \k) -- (\xf, \k);
    \node at (0, \k) [above left] {\(\label\)};

    \draw [-] (\xa, \k) -- (\xa, 0) node [below, yshift=-4pt] {\(a\)};
    \draw [-] (\x, \k) -- (\x, 0) node [below, yshift=-2pt] {\(x\)};
    }
}

\newcommand{\funzintx}[5]{% Area sottesa ad una costante.
  \disegno{
    \def \m{#1};
    \def \xa{#2};
    \def \xxi{#3};
    \def \xxf{#4};
    \def \label{#5};
    \def \xi{-0.3};
    \def \xf{8.3};
    \begin{scope}
      \clip (0, 0) rectangle (\xf, 10.3);
      \fill [top color=green!30!black!20, bottom color=green!50!black!10] 
      (\xi, \m*\xi) -- (\xf,  \m*\xf) -- (\xf, 0) -- (\xi, 0) -- cycle;
    \end{scope}

    \rcom{-1}{+8}{0}{+9}{gray!50, very thin, step=1}
    
    \begin{scope}
      \clip (-0.3, -0.3) rectangle (\xf, 10.3);
      \draw [thick] (\xi, \m*\xi) -- (\xf,  \m*\xf);
    \node at (7, 8.5) {\(\label\)};
    \end{scope}

    \draw [-] (\xa, \m*\xa) -- (\xa, 0) node [below, yshift=-4pt] {\(a\)};
    \foreach \x in {\xxi,...,\xxf}
      \draw [-] (\x, \m*\x) -- (\x, 0) node [below, yshift=-2pt] {\(\x\)};
    }
}

\newcommand{\intfinox}{% Area sottesa fino a x.
  \disegno{
    \def \k{2};
    \def \xi{-4.3};
    \def \yi{2};
    \def \xf{7.3};
    \def \yf{4};
    \def \xa{2.6};
    \def \ya{5.10};
    \def \x{5.5};
    \def \y{5.55};
    \def \label{p};
    \def \linea{(\xi, \yi) .. controls (-2, -2) and (3, 10) .. (\xf, \yf)};
    \begin{scope}
      \clip (\xi, 0) rectangle (\xa, 6);
      \fill [left color=red!10!black!5, right color=red!60!black!20] 
        \linea -- (\xf, 0) -- (\xi, 0) -- cycle;
    \end{scope}
    \begin{scope}
      \clip (\xa, 0) rectangle (\xf, 6);
      \fill [top color=green!40!black!30, bottom color=green!40!black!5] 
        \linea -- (\xf, 0) -- (\xi, 0) -- cycle;
    \end{scope}

    \rcom{-4}{+7}{0}{+7}{gray!50, very thin, step=1}
    
    \draw [thick] \linea;
    \node at (6.5, 5.5) {\(f\)};

    \draw [-] (\xa, \ya) -- (\xa, 0) node [below, yshift=-4pt] {\(a\)};
    \draw [-] (\x, \y) -- (\x, 0) node [below, yshift=-2pt] {\(x\)};
    \node at (0.5, 1.5) {\(\mathcal{S}(\dots;~a)\)};
    \node at (4.2, 1.5) {\(\mathcal{S}(a;~x)\)};
    }
}

\newcommand{\teoremafonda}{% Area sottesa fino a x.
  \disegno{
    \def \k{2};
    \def \xi{-4.3};
    \def \yi{2};
    \def \xf{7.3};
    \def \yf{4};
    \def \xa{2.6};
    \def \ya{5.10};
    \def \x{3.4};
    \def \y{5.55};
    \def \label{p};
    \def \linea{(\xi, \yi) .. controls (-2, -2) and (3, 10) .. (\xf, \yf)};
    \begin{scope}
      \clip (\xi, 0) rectangle (\xf, 6);
      \fill [left color=red!10!black!5, right color=red!60!black!20] 
        \linea -- (\xf, 0) -- (\xi, 0) -- cycle;
    \end{scope}
    \begin{scope}
      \clip (\xa, 0) rectangle (\x, 6);
      \fill [top color=green!40!black!30, bottom color=green!40!black!5] 
        (\xa, 0) -- (\xa, \ya) -- (\x, \ya) -- (\x, 0) -- cycle;
    \end{scope}

    \rcom{-4}{+7}{0}{+7}{gray!50, very thin, step=1}
    
    \draw [thick] \linea;
    \node at (6.5, 5.5) {\(f\)};

    \draw [-] (\xa, \ya) -- (\xa, 0) node [below, xshift=-3pt] {\(x\)}
              (\xa, \ya) -- (\x, \ya)
              (\x, \ya) -- (\x, 0) node [below, xshift=-4pt] {\(dx\)};
    \draw [dotted] (\xa, \ya) -- (0, \ya) node [left] {\(f(x)\)};
    }
}

\newcommand{\intdef}{% Area sottesa ad una funzione da a a b.
  \disegno{
    \def \xa{-1};
    \def \ya{4};
    \def \xb{2};
    \def \yb{7};
    \def \linea{(-1.68, 8.3) parabola bend (.25, 0.875) (2.18, 8.3)};

    \begin{scope}
      \clip (\xa, 0) rectangle (\xb, \yb);
      \fill [top color=green!40!black!30, bottom color=green!60!black!20] 
        \linea -- (\xb, 0) -- (\xa, 0) -- cycle;
    \end{scope}
    
    \rcom{-3}{+5}{0}{+8}{gray!50, very thin, step=1}
    
    \node at (-1.9, 7.5) {\(f\)};
    \draw [thick] \linea;
    \draw [-] (\xa, \ya) -- (\xa, 0) node [below] {\(a\)};
    \draw [-] (\xb, \yb) -- (\xb, 0) node [below] {\(b\)};
    }
}

\end{comment}
